%% abntex2-modelo-exercicios.tex
%% Copyright 2013 A. A. Lucas
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the LaTeX Project Public License, either version 1.3
% of this license or (at your option) any later version.
% The latest version of this license is in
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% and version 1.3 or later is part of all distributions of LaTeX
% version 2005/12/01 or later.
%
% This work has the LPPL maintenance status `maintained'.
%
% The Current Maintainer of this work is A. A. Lucas.
%
% This work consists of the files abntex2-modelo-exercicios.tex

% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% Modelo de Lista de Exercícios
% * Utiliza a classe abntex2 para formatação.
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{abntex2}

% PACOTES

% Pacotes fundamentais
\usepackage{cmap}	% Mapear caracteres especiais no PDF
\usepackage{lmodern}	% Usa a fonte Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}	% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}	% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{lastpage}	% Usado pela Ficha catalográfica
\usepackage{indentfirst}	% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}	% Controle das cores
\usepackage{graphicx}	% Inclusão de gráficos
\usepackage{amsmath}	% Pacote para equações multi linhas
\usepackage{textcomp}
\usepackage{longtable}

\usepackage{enumitem} % Remove espaço entre itens enumeráveis
\setitemize{noitemsep,topsep=0pt,parsep=0pt,partopsep=0pt}

\usepackage{listings} % Inserção de código fonte

\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2cm}

% Configurações do pacote 'listings'
\lstset{
	showspaces = false, % Marcar espaços
	showstringspaces = false, % Marcar os espaços nas strings
	showtabs = false, % Marcar tabs
	numbers = left, % Posição dos números de linha (Remova para eles desaparecerem)
	tabsize = 2, % Número de espaços por tab
	mathescape = true % Permite o ambiente de equações
}
% --------------------------------
% Para mais configurações do listings visite a página da wiki em
% http://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Source_Code_Listings
% ou a documentação mais detalhada do pacote em
% ftp://ftp.tex.ac.uk/tex-archive/macros/latex/contrib/listings/listings.pdf
% --------------------------------

% Pacotes adicionais
\usepackage{lipsum}	% para geração de dummy text

% Comandos adicionais
\providecommand{\imprimirdisciplina}{}
\newcommand{\disciplina}[1]{\renewcommand{\imprimirdisciplina}{#1}}

% Informações do aluno e documento
% \titulo{Lista de Exercícios}
% \autor{Nome do aluno}
% \disciplina{Nome da disciplina}
% \orientador{Nome do professor}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title},
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={\@title},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
		pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{lista de exercícios},
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      		% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatother

\setlength{\parindent}{0cm} % Remove indentação dos parágrafos
\setlength{\parskip}{0.5cm} % Espaçamento entre parágrafos

% Novo estilo de cabeçalho com a identificação do aluno
\makepagestyle{cabidaluno}
	% Cabeçalhos
% 	\makeoddhead{cabidaluno}
% 		{\imprimirautor}{\imprimirtitulo}{\thepage}
% 	\makeevenhead{cabidaluno}
% 		{\imprimirautor}{\imprimirtitulo}{\thepage}
% 	\makeheadrule{cabidaluno}{\textwidth}{\normalrulethickness} % linha separadora
	% Rodapé
% 	\makeoddfoot{cabidaluno}
% 		{\imprimirorientador\ -- \imprimirdisciplina\ -- \today}{}{}
% 	\makeevenfoot{cabidaluno}
% 		{\imprimirorientador\ -- \imprimirdisciplina\ -- \today}{}{}

% INICIO DO DOCUMENTO

\begin{document}
	% Elementos textuais
	\textual
	\pagestyle{cabidaluno} % Inclusão de cabeçalhos e rodapés personalizados

\begin{minipage}{.15\textwidth}
\includegraphics[scale=0.46]{logo_ufpa.png}\vspace{0.4cm}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.85\textwidth}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
{\small
Universidade Federal do Pará\\
Instituto de Ciências Exatas e Naturais\\
Faculdade de Computação\\
Prof.: Filipe de Oliveira Saraiva\\}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.48\textwidth}
{\small
Disciplina: Simulação Discreta\\
Cód: EN05225 \hspace{0.3cm} Período: 2023.2\\}
\end{minipage}
\end{minipage}
\begin{center}
 \textbf{Plano de Curso}
\end{center}
\textbf{1. Identificação}

\textbf{Nome da Disciplina:} Simulação Discreta\\
\textbf{Código:} EN05225 \hspace{5px} \textbf{Carga Horária:} 68h\\
\textbf{Período:} 2023.2 \hspace{14px} \textbf{Horário:} 16:40 - 18:20\\
\textbf{Local:} FACOMP/ICEN Labcomp-3, UFPA Campus Belém/Básico\\
\textbf{Professor:} Filipe de Oliveira Saraiva

\textbf{2. Ementa}

Introdução; Revisão de Python; Revisão de Estatística Descritiva; Modelagem e Tratamento dos Dados de Entrada; Modelagem Conceitual de Simulações Discretas; Ferramentas Computacionais para Simulação Discreta; Implementação Computacional de Simulações Discretas; Verificação e Validação de Modelos; Análise de Resultados de Criação de Cenários; Projetos e Experimentos.

\textbf{3. Objetivos}

Capacitar o aluno a compreender e modelar sistemas matemáticos computacionais de produção, manufatura, serviços e outros, se utilizando de ferramentas computacionais para implementação de simulações e verificação de cenários.

\textbf{4. Metodologia}

Aulas expositivas com utilização de recursos computacionais como apresentação de slides e utilização de softwares. Os alunos resolverão exercícios em sala de aula e em casa, que serão corrigidas pelo professor durante as aulas no quadro. Debates sobre questões, aplicações do conteúdo aprendido, e realização de trabalhos de implementação computacional e avaliações também fazem parte da metodologia. Todo o conteúdo abordado será disponibilizado na página da disciplina no SIGAA.

\textbf{5. Recursos}

Computador, projetor, pincéis, quadro. Utilizaremos por princípio o framework de simulação discreta SimPy, da linguagem Python, como ferramenta didática para implementação dos modelos de simulação da disciplina.

\textbf{6. Avaliação}

A avaliação será realizada em 2 momentos, sendo o primeiro uma prova escrita individual e sem consulta, a ser agendada previamente com a turma, e um segundo será um trabalho de modelagem de simulação com implementação computacional a ser apresentado e desenvolvido em grupo.

A disciplina não terá prova substitutiva. Provas de segunda chamada serão realizadas estritamente de acordo com a resolução CONSEPE 4.399/13.

\textbf{7. Cronograma}

A tabela abaixo apresenta uma sugestão de cronograma para a disciplina. Acompanhe na página da mesma no SIGAA quaisquer alterações que forem realizadas.

% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{longtable}
% Note: It may be necessary to compile the document several times to get a multi-page table to line up properly
\begin{longtable}[c]{lc}
\hline
\multicolumn{1}{c}{\textbf{Atividade/Conteúdo}}   & \textbf{Data}    \\ \hline
\endfirsthead
%
\endhead
%
\hline
\endfoot
%
\endlastfoot
%
Apresentação da disicplina                        & 13/03            \\
\multicolumn{2}{l}{\textbf{Módulo 0: Introdução ao Python}}          \\
Introdução ao Python                              & 15/03            \\
\multicolumn{2}{l}{\textbf{Módulo 1: Introdução}}                    \\
Introdução à Simulação                            & 20/03            \\
Estatística Descritiva                            & 22/03            \\
Exercício de Estatística Descritiva               & 27/03            \\
\multicolumn{2}{l}{\textbf{Módulo 2: Modelagem de Dados de Entrada}} \\
Coleta e tratamento de dados - \textit{outliers}  & 29/03            \\
Histogramas                                       & 03/04            \\
Exercício                                         & 05/04            \\
Teste de aderência - KS                           & 10/04            \\
Exercício                                         & 12/04            \\
\multicolumn{2}{l}{\textbf{Módulo 3: Modelo Conceitual}}             \\
Abstração e Modelo Conceitual ACD                 & 17/04            \\
Abstração e Modelo Conceitual ACD                 & 19/04            \\
Exercício                                         & 24/04            \\
Simulando sobre o ACD                             & 26/04            \\
\textbf{FERIADO}                                  & \textbf{01/05}   \\
Exercício                                         & 03/05            \\
Correção de lista de Exercício                    & 08/05            \\
\textbf{Prova}                                    & 10/05            \\
\multicolumn{2}{l}{\textbf{Módulo 4: Simulação com SimPy}}           \\
Execução básica e \textit{Environments}           & 15/05            \\
\textit{Events}                                   & 17/05            \\
Exercício                                         & 22/05            \\
\textit{Resources}                                & 24/05            \\
Exercício                                         & 29/05            \\
Exemplo de modelo e simulação                     & 31/05            \\
Exercício                                         & 05/06            \\
Exercício                                         & 07/06            \\
\multicolumn{2}{l}{\textbf{Trabalho Final}}                          \\
Realização                                        & 10/05 - 25/06    \\
Apresentação e Entrega                            & 26/06 - 28/06    \\ \hline
\end{longtable}

\textbf{Referências Básicas}

CHWIF, Leonardo; MEDINA, Afonso. Modelagem e Simulação de Eventos Discretos: Teoria e Aplicações. Rio de Janeiro: Elsevier, 2015.

ALMEIDA, J. Simulação por Eventos Discretos (Apostila). Bambuí, 2016. Disponível em \href{http://cursos.unipampa.edu.br/cursos/engenhariadeproducao/files/2016/08/apostila-sim-simulacao-por-eventos-discretos.pdf}{http://cursos.unipampa.edu.br/}.

BANKS, J.; CARSON, J.; NELSON, B. e NICON, D. Discrete-Event System Simulation. Londres: Pearson, 2013.

BATEMAN, Robert \textit{et al}. Simulação de Sistemas: Aprimorando Processos de Logística, Serviços e Manufatura. Rio de Janeiro: Elsevier, 2013.

SIMPY, Team. Documentation for SimPy. Disponível em \url{https://simpy.readthedocs.io/en/latest/contents.html}.

\end{document}
